\newcommand{\p}{\mathbin{||}}

\section{Theorie}

\subsection{Bipolar-Transistor}

\begin{figure}[h] %TODO minipage mit beiden figures
\begin{centering}
\begin{minipage}{.38\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.2]{bilder/transistor.png}
    \centering\caption{Schaltsymbol für einen Transistor mit Benennung. \cite{A}}
    \label{fig:transistor}
\end{minipage}
\hspace{13mm}
\begin{minipage}{.52\textwidth}
    \centering\includegraphics[scale=0.2]{bilder/ebers-moll.png}
    \caption{Ersatzschaltbild für einen Bipolar-Transistor im Ebers-Moll-Modell. \cite{A}}
    \label{fig:ebersmoll}
\end{minipage}
\end{centering}
\end{figure}

Ein Transistor (hier werden nur npn-Transistoren betrachtet) ist ein elektronisches Bauteil mit drei Eingängen (siehe \cref{fig:transistor}), genannt \emph{Basis} (B), \emph{Kollektor} (C) und \emph{Emitter} (E). Die grundsätzliche Idee hinter einem Transistor ist, dass man den Stromfluss von C nach E durch den \emph{Basisstrom} $I_B$ regeln will. 
%Im sogenannten \emph{aktiven Modus} 
 


\begin{figure}[h]
\end{figure}

Konkret lässt sich das durch das Ebers-Moll-Modell beschreiben. Dieses gibt eine Ersatzschaltung für den Transistor, die in \cref{fig:ebersmoll} angezeigt wird. Für die Transistoren gelten die Beziehungen
%
\begin{align}
	I_\text{F} &= I_\text{ES} \left( \exp \left(\frac{e U_\text{BE}}{k T} \right) \right) \label{eq:diode} \\
    I_\text{R} &= I_\text{CS} \left( \exp \left(\frac{e U_\text{BC}}{k T} \right) \right)
\end{align}
%
wobei $I_\text{ES}$ und $I_\text{CS}$ die entsprechenden Sättigungsströme sind. Weiterhin gelten die Ebers-Moll-Gleichungen
%
\begin{align}
	I_\text{E} &= \alpha_\text{R} I_\text{R} - I_\text{F} \\
    I_\text{C} &= \alpha_\text{F} I_\text{F} - I_\text{R} \label{eq:EM}\\
    I_\text{B} &= -I_\text{E} - I_\text{C} = I_\text{F} (1 - \alpha_\text{F}) + I_\text{R} (1 - \alpha_\text{R})
\end{align}
%
Wobei $\alpha_\text{F}$ und $\alpha_\text{R}$ zwei weitere Parameter des Transistors, nämlich die Vor- und Rückwärtsverstär-kung, bezeichnen.
Mit diesen Gleichungen lassen sich alle Ströme durch den Transistor in Abhängigkeit der anliegenden Spannungen berechnen. 

Hiermit kann man auch erklären wieso ein Transistor Ströme verstärken kann: Im sogenannten \emph{Normalbetrieb} ist $U_CE > U_BE > 0$, sodass $I_\text{R}$ in der Größenordnung des kleinen Sättigungsstroms $I_\text{CS} \approx 0$ liegt. Dann gelten $I_\text{E} = -I_\text{F} = I_\text{B} / (1 - \alpha_\text{F})$. Ein typischer Wert von $\alpha_\text{F}$ wäre $\approx 0.99$, im Normalbetrieb würde dieser Transistor den Basisstrom also verhundertfachen.

Die Effekte, die dafür sorgen das sich ein Transistor eben so verhält, sind hier nicht relevant.

\subsection{Zweitor}
Ein Zweitor ist eine Schaltung mit vier Eingängen bei der zwischen jeweils zwei Eingängen bekannte Spannungen $u_1, u_2$ anliegen. Die entsprechenden Ströme lassen sich dann mit ``$y$-Parametern'' oder ``Hybrid-Parametern'' ($h$-Parameter) ausrücken
%
\begin{equation}
	\begin{pmatrix} i_1 \\ i_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} y_{11} & y_{12} \\ y_{21} & y_{22} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} u_1 \\ u_2 \end{pmatrix}
    \quad \text{bzw.} \quad 
    \begin{pmatrix} u_1 \\ i_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} h_{11} & h_{12} \\ h_{21} & h_{22} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} i_1 \\ u_2 \end{pmatrix}
\end{equation}
%


\subsection{Kleinsignalmodell}
Wir wollen nun betrachten, wie sich kleine Änderungen $u_\text{BE}$ und $u_\text{CE}$ der Eingangsspannungen an einen Transistor auf die fließenden Ströme auswirken. Allgemein gilt ein Zusammenhang der Form
%
\begin{equation}
	\begin{pmatrix} i_\text{B} \\ i_\text{C} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}\frac1{r_\text{BE}} & S_\text{r} \\ S & \frac1{r_\text{CE}}\end{pmatrix}
                                                                   \begin{pmatrix} u_\text{BE} \\ u_\text{CE} \end{pmatrix}
                                                                   \label{eq:matrix}
\end{equation}
%
mit $I_\text{B}$ und $I_\text{C}$ den entsprechenden Änderungen in den Strömen, wobei
%
\begin{align}
	\frac1{r_\text{BE}} &= \left. \pdiff{I_\text{B}}{U_\text{BE}} \right|_{U_\text{CE}} & \frac1{r_\text{CE}} &= \left. \pdiff{I_\text{C}}{U_\text{CE}}\right|_{U_\text{BE}} \\
    S &=\left. \pdiff{I_\text{C}}{U_\text{BE}}\right|_{U_\text{CE}} & S_\text{r} &=\left. \pdiff{I_\text{B}}{U_\text{CE}}\right|_{U_\text{BE}}
    \label{eq:Definition_rBE}
\end{align}
%
$r_\text{BE}$ und $r_\text{CE}$ sind der differentielle Ein- und Ausgangswiderstand, $S$ heißt Steilheit und $S_\text{r}$ Rückwärtssteilheit. Im Normalbetrieb ist $S_\text{r} \approx 0$, da der Leckstrom $I_\text{R}$ klein ist, und weiterhin ist
%
\begin{equation*}
	I_C \approx \mathrm{const.} \cdot \exp\left( \frac{e U_\text{BE}}{k T} \right)
\end{equation*}
%
Daraus folgt
%
\begin{equation}
	S = \frac{e}{k T} I_\text{C}
	\label{eq:Steilheit}
\end{equation}
%


\subsection{Emitterschaltung}

\begin{figure}[h]
\begin{minipage}{.32\textwidth}
    \vspace{27mm}
    \centering\includegraphics[scale=0.19]{bilder/zweitor.png}
    \caption{Allgemeines Zweitor. \cite{A}}
    \label{fig:zweitor}
\end{minipage}
\hspace{7mm}
\begin{minipage}{.63\textwidth}
    \centering\includegraphics[scale=0.19]{bilder/emitter.png}
    \caption{Schaltbild für Emitterschaltung mit optionalem Lastwiderstand. \cite{A}}
    \label{fig:emitter}
\end{minipage}
\end{figure}

\Cref{fig:emitter} zeigt eine elementare Emitterschaltung. Mit dem Kleinsignalmodell erhält man (siehe \cite{A}) eine Spannungsverstärkung von
%
\begin{equation}
	A := \frac{u_a}{u_e} = -S (R_\text{C} \p r_\text{CE})
\end{equation}
%
Fügt man noch wie in \cref{fig:emitter} angedeutet einen Lastwiderstand hinzu wird daraus
%
\begin{equation}
A := \frac{u_a}{u_e} = -S (R_\text{C} \p r_\text{CE} \p R_\text{L})
\label{eq:Verstaerkung1}
\end{equation}
%


\subsection{Spannungsteiler}

\begin{figure}[h]
\begin{minipage}{.3 \textwidth}     
    \centering\includegraphics[scale=0.2]{bilder/teiler.png}
    \caption{Schaltbild für den Spannungsteiler. \cite{A}}
    \label{fig:teiler}
\end{minipage}
\hspace{7mm}
\begin{minipage}{.6 \textwidth}
    \centering\includegraphics[scale=0.2]{bilder/gegenkopplung.png}
    \caption{Schaltbild für eine Stromgegenkopplung. \cite{A}}
    \label{fig:gegenkopplung}
\end{minipage}
\end{figure}

\Cref{fig:teiler} zeigt den Aufbau eines Spannungsteilers. In \cite{A} wird die Beziehung 
%
\begin{equation}
	U_\text{B} = U_\text{CC} \frac{R_2}{R_1 + R_2} - I_\text{B} (R_\text{1} \p R_\text{2}) \label{eq:teiler}
\end{equation}
%
aus einfachen Superpositionsbetrachtungen hergeleitet. 

\subsection{Stromgegenkopplung}

\begin{figure}[h]
\end{figure}

\Cref{fig:gegenkopplung} zeigt eine Stromgegenkopplung. Der Widerstand $r_\text{BE}$, die Spannungsquelle $U_\text{BE, F}$ und die Stromquelle stellen den Transistor dar. Elementare Betrachtungen (siehe \cite{A}) ergeben
%
\begin{equation}
	I_\text{C} = h_0 \frac{B}{1 + a_1 B} \label{eq:stromgegen}
\end{equation}
%
wobei
%
\begin{equation}
	h_0 = \frac{\frac{U_CC R_2}{R_1 + R_2} - U_\text{BE, F}}{(R_1 \p R_2) + r_\text{BE} + R_\text{E}} \quad\text{und}\quad a_1 = \frac{R_E}{(R_1 \p R_2) + r_\text{BE} + R_\text{E}}
\end{equation}
%
Der Vorteil der Stromgegenkopplung ist das $I_\text{C}$ nun weniger stark von $B$ abhängt, da die Abhängigkeit von $B$ im Nenner von \cref{eq:stromgegen} die Abhängigkeit im Zähler zumindest etwas ausgleicht (funktioniert besser, je größer $a_1 B$ ist). 


\begin{figure}[h]
    \centering\includegraphics[scale=0.2]{bilder/emitter-gegenkopplung.png}
    \caption{Schaltbild Emitterschaltung mit Lastwiderstand, Stromgegenkopplung und optionalem Kondensator $C_\text{E}$. \cite{A}}
    \label{fig:emitter_gegenkopplung}
\end{figure}

In \cref{fig:emitter_gegenkopplung} ist die Stromgegenkopplung um die Emitterschaltung gebaut (und es gibt zusätzlich noch einen Lastwiderstand und den Kondensator $C_\text{E}$). Man erhält (siehe \cite{A})
%
\begin{align}
	u_\text{e} &= \left( r_\text{BE} + (1 + \beta) R_\text{E} \right) i_\text{b} \\
    u_\text{a} &= -\beta i_\text{b} (R_\text{C} \p R_\text{L}) \\
    A &= -\frac{\beta (R_\text{C} \p R_\text{L})}{r_\text{BE} + (1 + \beta) R_\text{E}} \approx -\frac{R_\text{C} \p R_\text{L}}{R_\text{E}}
\end{align}
%
Die letzte Näherung gilt für große $\beta$.

\subsection{Frequenzgang}
Das hier vorgestellte Modell des Transistors ist natürlich nicht vollständig, so müssten eigentlich alle differentiellen Widerstände auch um entsprechende Kapazitäten ergänzt werden, was dazu führt das die Verstärkung nicht unabhängig von der Frequenz ist.